<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ensayos on JurassikDev34</title>
    <link>//localhost:1313/categories/ensayos/</link>
    <description>Recent content in Ensayos on JurassikDev34</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/categories/ensayos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Contra la dictadura del relativismo</title>
      <link>//localhost:1313/ensayos/contra-la-dictadura-del-relativismo/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/ensayos/contra-la-dictadura-del-relativismo/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Donde no hay verdad, manda el más fuerte; y donde la verdad se fragmenta, el más fuerte se disfraza de tolerante» — &lt;em&gt;Benedicto XVI&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vivimos bajo una tiranía sin ejércitos, sin verdugos visibles y sin campos de concentración materiales. Una tiranía que no prohíbe hablar, pero vacía las palabras de sentido; que no destruye templos con fuego, sino con la corrosión de la duda perpetua; que no asesina a los mártires, sino que les persuade de que no hay causa por la que morir. Es la &lt;strong&gt;dictadura del relativismo&lt;/strong&gt;: el imperio blando pero absoluto de la opinión que se erige en dogma, y que proclama, con sonrisa seductora, que todas las verdades valen lo mismo… salvo, claro, la que afirma que hay una sola Verdad.&lt;/p&gt;</description>
      <content>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Donde no hay verdad, manda el más fuerte; y donde la verdad se fragmenta, el más fuerte se disfraza de tolerante» — &lt;em&gt;Benedicto XVI&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vivimos bajo una tiranía sin ejércitos, sin verdugos visibles y sin campos de concentración materiales. Una tiranía que no prohíbe hablar, pero vacía las palabras de sentido; que no destruye templos con fuego, sino con la corrosión de la duda perpetua; que no asesina a los mártires, sino que les persuade de que no hay causa por la que morir. Es la &lt;strong&gt;dictadura del relativismo&lt;/strong&gt;: el imperio blando pero absoluto de la opinión que se erige en dogma, y que proclama, con sonrisa seductora, que todas las verdades valen lo mismo… salvo, claro, la que afirma que hay una sola Verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ensayo es un llamado a reconocer ese yugo invisible, a desvelar su raíz teológica y a convocar a la resistencia espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-diagnóstico-el-mundo-herido&#34;&gt;I. Diagnóstico: el mundo herido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El relativismo no nació en un aula universitaria ni en una tertulia televisiva: es hijo directo de la apostasía cultural de Occidente. Su premisa básica —que no existe verdad absoluta, sólo interpretaciones— ha penetrado en el pensamiento, en la educación, en el derecho y hasta en la liturgia. Se nos dice que la fe es “una experiencia subjetiva”, que la moral es “una construcción social”, que la belleza es “cuestión de gustos”.&lt;br&gt;
El resultado es un hombre moderno despojado de anclas, condenado a flotar en un mar de opiniones cambiantes, presa fácil de la manipulación política y mediática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ámbito social, esta dictadura se manifiesta en la cancelación de cualquier juicio moral firme, tildado de “intolerante”. En el arte, se celebra lo grotesco como “liberación estética”. En la política, se legisla como si no existieran principios universales, sólo consensos efímeros. Y en la Iglesia, el veneno del relativismo ha infiltrado homilías que prefieren no molestar, catequesis sin cruz ni dogma, y pastoral sin conversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Benedicto XVI lo advirtió con lucidez profética: esta dictadura “no reconoce nada como definitivo y deja como medida última sólo el propio yo y sus apetencias”. En otras palabras, sustituye el Logos por el capricho, el orden divino por la arbitrariedad humana.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-fundamento-doctrinal-la-verdad-que-nos-hace-libres&#34;&gt;II. Fundamento doctrinal: la verdad que nos hace libres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La fe católica proclama, con absoluta claridad, que la verdad no es una idea abstracta, sino una Persona: &lt;strong&gt;Cristo mismo&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
«Yo soy el Camino, la Verdad y la Vida» (Jn 14,6). Esta afirmación es la antítesis radical del relativismo. No es una opinión más, sino una revelación. Y como tal, exige adhesión intelectual y obediencia amorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Tradición siempre ha defendido la objetividad de la verdad moral y dogmática. El Concilio de Trento, frente al subjetivismo protestante, reafirmó la certeza de los sacramentos como medios objetivos de gracia. El Papa Pío IX, en el &lt;em&gt;Syllabus&lt;/em&gt;, condenó expresamente la idea de que “cada uno es libre de abrazar y profesar aquella religión que, guiado por la luz de la razón, considere verdadera” (&lt;em&gt;proposición XV&lt;/em&gt;), porque tal libertad desligada de la verdad no es virtud, sino licencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Santo Tomás de Aquino enseña que el entendimiento humano está hecho para la verdad como el ojo para la luz (&lt;em&gt;Suma Teológica&lt;/em&gt;, I, q.16). Negar la existencia de una verdad objetiva es tan absurdo como tapar el sol y afirmar que la luz ha dejado de existir. Y san Agustín recordaba que “quien niega la verdad, ya conoce algo verdadero: que la niega” (&lt;em&gt;Contra Academicos&lt;/em&gt;), mostrando así la autocontradicción interna del relativismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Magisterio reciente, especialmente en Benedicto XVI y san Juan Pablo II (&lt;em&gt;Veritatis Splendor&lt;/em&gt;), insiste en que el reconocimiento de la verdad es inseparable de la libertad. No se trata de una verdad impuesta por coacción, sino ofrecida como camino de plenitud. El relativismo, en cambio, ofrece la ilusión de libertad para encadenar al hombre en su propio ego.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-aplicación-combate-espiritual-y-cultural&#34;&gt;III. Aplicación: combate espiritual y cultural&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si el relativismo es una dictadura, no se le combate sólo con argumentos, sino con &lt;strong&gt;testimonio de vida&lt;/strong&gt;. El cristiano está llamado a ser faro, no veleta. Esto implica tres frentes de batalla:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Espiritual&lt;/strong&gt;: orar con la liturgia tradicional, meditar la Escritura sin adulteraciones, recuperar la adoración eucarística como acto público de confesión de la verdad real de Cristo presente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cultural&lt;/strong&gt;: formar la inteligencia con las fuentes de la Tradición —los Padres, los doctores, la historia de la Cristiandad— y denunciar el error allí donde se disfrace de virtud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Político-social&lt;/strong&gt;: resistir leyes y modas contrarias a la ley natural, defender la educación en la verdad y rechazar el consenso cómodo que exige renunciar a los principios.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros, hijos de la Hispanidad, la lucha contra el relativismo tiene también una dimensión histórica: la defensa de una cosmovisión donde la fe y la razón, la justicia y la caridad, la belleza y la verdad formaban un todo armónico. El alma hispánica, forjada en la Reconquista y la evangelización, no puede contentarse con ser espectadora pasiva de la disolución moral del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La dictadura del relativismo no caerá con un decreto ni con una votación: caerá cuando los cristianos vivan como si Cristo fuera realmente Rey.&lt;br&gt;
Cuando en vez de pedir permiso para creer, proclamemos con la vida y la palabra que la Verdad existe, que es inmutable, y que tiene un rostro.&lt;br&gt;
Porque sólo hay dos caminos: arrodillarse ante el Dios vivo o ante los ídolos del momento. Y en esta hora de confusión, la elección no puede ser más clara.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Conoceréis la verdad, y la verdad os hará libres» (Jn 8,32).&lt;br&gt;
Que así sea.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
